

你好，我是何恺铎。

今天我们来讨论和学习云计算中的大数据产品与技术，这也是我自己最喜爱的话题之一。

我们都知道，云计算以存储、计算规模和弹性著称，而大数据方面的业务需求，恰恰需要大量的存储，和呼之即来的澎湃算力。所以，云可以说是最适合运行大数据工作负载的平台了。同时，云计算时代数据规模空前扩大，因此大数据也成为了云上最需要解决的重要场景之一。

正因为两者的关系如此紧密，又几乎处于同一个时代，以至于早年有一段时间，很多开发者产生了概念上的混淆，把“云计算”一词当作大数据技术的代称。但事实并非如此，你需要注意甄别。

在当今的技术语言体系中，我们应该这样来理解：**大数据主要是技术手段，是一系列处理海量数据的方法论和技术实现的总称；而云是一种资源和能力的载体，也是一种商业存在，是可以运行大数据负载和应用的平台。**

**举个例子来形容两者的区别：**你可以把云比作一艘航空母舰，是一个大型综合作战平台，而大数据呢，就好比战斗机这个武器门类，在航母上就成了舰载机，依托航母可以达到更大的作战纵深和更强的投递能力。

当大数据和云计算交汇，就自然诞生了**云上的大数据PaaS产品**，它们是云对大数据技术进行了封装和产品化的成果，也正是我们这一讲的主角。

云上大数据的体验
--------

和其他PaaS服务类似，云上大数据的发展，也是从对经典大数据技术的封装开始的。这从一些相关服务的命名中就可以看出来，比如AWS早在2009年，就发布的大数据服务 **Elastic MapReduce**（简称EMR）。虽然EMR的服务能力早已不限于MapReduce这个早期技术，但这个名字一直被保留了下来，这是时间给它打上的烙印。

从技术上讲，云上大数据服务其实一直在迅速跟进着社区的发展，也在不断地延伸自己的服务范围。从早期的MapReduce，到Hive和HBase，再到后来异军突起的Spark，都逐渐地纳入到了它的服务体系，现在可以说已经拓展到了整个Hadoop和开源大数据的生态。

**所以，你在云上能够找到的，不是一个单体的技术组件，而是一系列的大数据服务的组合**。下图就展示了AWS EMR服务的5.29.0版本中，内置支持的丰富组件：

![](assets/00d2acfd687db858e281f3f30edd1232.jpg)

注：从另一个角度来讲，云上大数据服务对开源社区新版本跟进的速度快不快、版本细不细，也是我们评估衡量云服务的一个重要指标。

云上大数据服务最大的特点就是**简便易用，方便管理**。尤其是，我们可以把一个之前可能需要几天时间，来进行安装部署和环境设置的创建集群任务，缩减到短短几分钟，大大降低了我们学习和应用大数据技术的门槛。

说得好不如做得好，接下来我就带你进入**实验环节**，来帮助你对大数据服务形成一个直观的认识。我们要使用国际版AWS中的EMR服务，运行一段Spark程序，来统计小说《双城记》中的单词词频。

首先，我们需要创建一个EMR的集群实例。在创建过程中，除了像上面那样指定所需要的组件以外，最重要的一步是**选择集群的配置**：

![](assets/43437ea49e14a956418dbe06ddf2b831.jpg)

我选择了**m5.xlarge**这个型号的虚拟机，作为底层基础设施的机器。细心的你可能还发现了，**用于执行计算任务的机器组，在这里你可以选择价格相当低廉的竞价实例**。这是一个很有用的节省成本的特性，因为很多时候，大数据服务是用于后台离线计算的，我们可以牺牲一些可用性上的要求。

根据向导，等集群创建完成进入运行状态后，就可以使用了。按照产品提示，我们使用SSH就能够成功地连上集群的主节点：

    client@clientVM:~$ ssh -i ~/awskvpair-california-north.pem hadoop@ec2-52-53-xxx-xxx.us-west-1.compute.amazonaws.com
    Last login: Sat Feb 15 13:10:50 2020
    
           __|  __|_  )
           _|  (     /   Amazon Linux AMI
          ___|___|___|
    
    https://aws.amazon.com/amazon-linux-ami/2018.03-release-notes/
    
    EEEEEEEEEEEEEEEEEEEE MMMMMMMM           MMMMMMMM RRRRRRRRRRRRRRR
    E::::::::::::::::::E M:::::::M         M:::::::M R::::::::::::::R
    EE:::::EEEEEEEEE:::E M::::::::M       M::::::::M R:::::RRRRRR:::::R
      E::::E       EEEEE M:::::::::M     M:::::::::M RR::::R      R::::R
      E::::E             M::::::M:::M   M:::M::::::M   R:::R      R::::R
      E:::::EEEEEEEEEE   M:::::M M:::M M:::M M:::::M   R:::RRRRRR:::::R
      E::::::::::::::E   M:::::M  M:::M:::M  M:::::M   R:::::::::::RR
      E:::::EEEEEEEEEE   M:::::M   M:::::M   M:::::M   R:::RRRRRR::::R
      E::::E             M:::::M    M:::M    M:::::M   R:::R      R::::R
      E::::E       EEEEE M:::::M     MMM     M:::::M   R:::R      R::::R
    EE:::::EEEEEEEE::::E M:::::M             M:::::M   R:::R      R::::R
    E::::::::::::::::::E M:::::M             M:::::M RR::::R      R::::R
    EEEEEEEEEEEEEEEEEEEE MMMMMMM             MMMMMMM RRRRRRR      RRRRRR
    
    [hadoop@ip-172-31-1-100 ~]$        
    

小提示：这时如果你去到EC2的产品界面查询，你会看到组成这个集群的所有虚拟机都出现在列表中。这体现了EMR的一种开放性设计，也方便用户登录到机器上进行测试、排查甚至定制。

你还记得在[第11讲](https://time.geekbang.org/column/article/217120)中，我们《双城记》文本文件在S3存储桶中的位置吧？在这里，我们使用 **hadoop fs命令**来尝试查看一下：

    [hadoop@ip-172-31-1-100 ~]$ hadoop fs -ls s3://geektime-hellocloud/
    Found 1 items
    -rw-rw-rw-   1 hadoop hadoop     804335 2020-02-07 14:45 s3://geektime-hellocloud/ATaleOfTwoCities.txt
    

你看，通过使用S3协议头，EMR创建的集群是能够自动地和我们的S3对象存储“打通”的，相当于把S3挂载为了一个文件系统。这为应用程序的访问和存储数据提供了极大的便利。

接下来，进入到集群为我们安装准备好的 **spark-shell**（Spark的交互式命令行工具），我们可以直接运行一个基于Spark的经典 **WordCount程序**。（为节约篇幅，这里省去了一些准备性语句和一些打印输出）

    val book = sc.textFile("s3://geektime-hellocloud/ATaleOfTwoCities.txt")
    val wordCounts = book.flatMap(l => l.split(" ")).filter(_.length>0).map(w => (w, 1)).reduceByKey((a,b) => a+b)
    wordCounts.toDF("word", "count").write.parquet("s3://geektime-hellocloud/ATaleOfTwoCities-WordCount")
    

程序顺利执行后，由于我们把计算结果用 **Parquet列存储格式**，落地存储到了S3中，你可以到S3的相关界面里确认。在这里，你可以看到目录已经生成了：

![](assets/39a6bb14680feb4a5740781a46038145.jpg)

点击进入目录，可以看到其中的Parquet文件，说明程序已经生成了结果：

![](assets/60b3ffdcfa18174681145a280d37feb4.jpg)

为了证明结果的正确性，我们再使用另外一段Spark脚本，来读取刚才的结果文件，列出小说中出现频率最高的5个单词及出现次数：

    scala> spark.read.parquet("s3://geektime-hellocloud/ATaleOfTwoCities-WordCount").orderBy(desc("count")).take(5).foreach(println)
    [the,7514]
    [and,4745]
    [of,4065]
    [to,3458]
    [a,2825]
    

EMR中再次成功地执行了我们的操作，返回了正确的结果，我们的实验圆满完成。

在这个实验中，虽然我们用的数据规模比较小，但流程是比较完整的，这也充分体现了云上大数据服务的**易用性**。

云上大数据的特点
--------

从刚才的例子中可以看出，在使用体验层面，云上大数据看上去和你熟悉的大数据技术栈没什么两样。这也是PaaS服务的设计目标之一，也就是尽可能地**保证兼容性**。

不过如果我们深入探究，会发现云上大数据服务并不仅仅是做了开源大数据技术的移植和搬运，还是融入了自己的特色，尤其是进一步地**解耦了大数据架构中的计算和存储**。

对于存储端，在上面的实验中，我们已经看到这种解耦的体现，应用程序直接把对象存储服务，作为大数据架构的数据源和计算结果的存储位置，它可以不需要使用和依赖本地的HDFS文件系统。

当然，这并不是AWS的专利，事实上几乎所有厂商的云端大数据服务，都与对象存储服务进行了深度的集成和适配，正好匹配对象存储大容量、高吞吐的特点，形成了一对黄金搭档。所以在云上大数据的存储端，**对象存储**一般都是优先选择的存储方式。

提醒：在一些大数据服务中，比如Azure的HDInsight，会将对象存储默认挂载为Hadoop的根文件系统’/’，你可以查看fs.defaultFS参数来确认。这样使用起来，你就无需存储协议前缀，更加接近传统HDFS的体验。

在计算端，你同样可以从解耦中受益。得益于云端的弹性，你可以按需地对大数据集群的规模进行动态的调整，来满足不同计算规模和交付时间的要求。

计算端的另一个常用的最佳实践是，**集群可以动态地创建，做完工作后立刻将集群删除。**

这种**按需启停**的使用方式，让你可以专门为一个目的，甚至一个任务来创建集群，完成后就可以关闭删除。这样不但最大限度地节省了资源，也通过集群专用，解决了不同大数据任务间资源抢占和冲突的问题。要知道，这在云时代之前是不太可能的，因为安装和设置大型集群非常花时间。

一般云上大数据服务还会带有很多**增值服务**，除了常见的性能监控之外，值得一提的是许多云都自带了 **Jupyter Notebook**（一种交互式笔记本），能让你快速方便地和集群交互。另外，有些大厂商还会对大数据框架本身进行改进，以进一步增强自己的竞争力。比如说，AWS从EMR 5.28版本起，就引入了EMR Runtime for Apache Spark，这个运行时在实现接口和API兼容性的前提下，优化了很多场景下的运行性能。

另外，还有一类大数据服务，更是计算存储解耦的终极体现，那就是**无服务器查询服务**，典型的有AWS的Athena，和阿里云的Data Lake Analytics（DLA，数据湖分析）等。它们甚至不需要你事先申请计算资源，而是可以即查即用，直接查询对象存储中的数据。然后，你也可以“用完即走”，不必操心服务的关闭。这类服务在成本上也很独特，和EMR这样的按照集群规模和在线时长计费不同，它只按照读取扫描的字节数收费，非常适合偶发的数据分析需求。

举例来说，前面我们已经有处理好的Parquet文件，位于geektime-hellocloud存储桶下的WordCount目录。现在我们可以在Athena中，创建一个**外部表**指向这个存储地点：

    CREATE DATABASE athenadb1;
    CREATE EXTERNAL TABLE athenadb1.wordcount_s3 (
      word string,
      count int
    ) STORED AS PARQUET
    LOCATION 's3://geektime-hellocloud/ATaleOfTwoCities-WordCount';
    

然后，我们就可以在Athena的交互界面中轻松查询数据了。比如说，我们仍然查询小说中频率最高的5个单词，也可以通过SELECT语句很快得出结果：

![](assets/adcb10a2e3d39438f70c61424c56e597.jpg)

分析型数据库的崛起
---------

除了MapReduce和Spark这样的计算框架，在大数据技术领域，还有另外一个发展思路和重要分支，那就是 **MPP**（Massively Parallel Processing）数据库，现在也常被称为**分析型数据库**。高压缩比的列式存储和分布式并行查询处理是它的两大法宝。

由于和关系型数据库有着千丝万缕的关系，分析型数据库乍看上去有些“复古”，它使用的是SQL这种声明式的表达。但也正是因为这一点，使得它降低了大数据技术的门槛，可以让广大熟悉关系型数据库的用户能够用自己习惯的方式，来查询和处理大数据。常见的分析型数据库有Greenplum和Teradata等等。

毫无疑问，云计算也积极地进入了这一领域，甚至唱起了主角。AWS的Redshift、阿里云的AnalyticDB等，都是非常优秀的云上分析型数据库。

云上分析型数据库，不仅保留了MPP数据库的特点，而且云端的生态结合得很好。这里我们继续进行上面的实验，使用AWS著名的Redshift服务，来实际地说明这一点。

小提示：这里我们略过Redshift服务本身创建的过程，你可以选择一个最小集群的规模来做实验。

前面我们已经有处理好的Parquet文件，位于S3中geektime-hellocloud存储桶下的目录当中。Redshift中，同样支持通过外部表的方式来访问S3上的文件，这一特性被称为 **Redshift Spectrum**。通过它，我们可以很方便地引用不在Redshift自有存储中的数据。

方便起见，这里我们直接创建一个指向前面Athena中数据库的外部Schema，这样前面在Athena中定义的外部表 **wordcount_s3**，就可以被Redshift识别和利用了：

    create external schema athenadb1
    from data catalog database 'athenadb1'
    iam_role 'arn:aws:iam::5085xxxx8040:role/mySpectrumRole'
    

注：这里的mySpectrumRole赋予了Redshift访问S3的权限。相关细节在这里不展开了，你可以参阅AWS的相关文档。

然后，我们就能在Redshift中直接查询wordcount_s3表了。但你也可以把这张外部表的数据拉取过来，并落地到Redshift自己的存储中。我们使用 **CTAS语句**来实现这一点：

    create table wordcount distkey(word) sortkey(count) as 
    select word, count from spectrum.wordCount_s3;
    

小提示：这里我们在创建内部表wordcount时，通过 **distkey和sortkey**指定了用于分布和排序的字段，充分体现了Redshift的分布式数据库特点。合理地设置这些字段，有利于查询性能的提高。

接着就可以查询这张新表了。一般来讲，查询内部表的响应会更快，也能支持更高的并发。

    client@clientVM:~$ psql -h my-redshift-cluster-1.cwq9zgi6xxxx.us-west-1.redshift.amazonaws.com -d testdb1 -U awsuser -p 5439 -c "select * from wordcount order by count desc limit 5;"
     word | count
    ------+-------
     the  |  7514
     and  |  4745
     of   |  4065
     to   |  3458
     a    |  2825
    (5 rows)
    

我们还是查询小说中频率最高的5个单词，成功地得出了同样结果。值得注意的是，我使用了 **psql命令行工具**来进行查询，这是一个通用的PostgreSQL的客户端。这证明了Redshift在接口层面和PostgreSQL关系型数据库的兼容性，你可以复用相关的工具链和生态。

好，我们的实验就进行到这里。总得来说呢，云上的分析型数据库，是基于MPP架构的云原生数据库，它非常易用而又性能强大，也能够存储和处理很大规模的数据。与云端其他大数据生态的整合，更让它如虎添翼。这也是为什么，云分析型数据库在云上获得了越来越多的关注，也成为了最热门的云上PaaS服务之一。

课堂总结与思考
-------

数据是现代应用的核心，也是普遍的需求。云上大数据服务的出现和发展，让我们在云上存储、处理和查询大数据变得简单而高效，它也把云计算的计算存储分离特性，体现得淋漓尽致。所以它们两者呢，真的可以说是天作之合。

云计算落地大数据的形式，既有拿来主义、消化吸收，也有推陈出新、自研改进。这也是我喜欢云的一点，**它没有代替你做技术上的选择，而是同时给你提供了多种各具特色的解决方案**。

在今天的实操环节，我们主要是通过AWS的相关服务来进行的。事实上，在大数据这个领域，各个云厂商都是重兵集结、投入很大，现在的产品服务能力也都比较丰富和成熟了。为了便于你了解和比对，我这里也用一个表格，把不同云的相关服务进行了分类说明：

![](assets/962906a5d783b32a332757126d475d30.jpg)

通过以上产品和服务的有机组合，你就可以轻松地构建出非常强大的数据仓库和数据湖解决方案了。如果再加上云上的数据管理和数据集成类服务一起配合，比如AWS Glue、阿里云DataWorks等，那几乎就形成一个更广义、更完整的数据平台了。

**今天我留给你的思考题是：**

*   在Hadoop的黄金时代，它最受推崇的一个架构特点就是实现了数据的**就近访问**（Data Locality），这个特性能够将计算移动到数据所在的地方，以获取最高的性能。现在在云上，如果使用远端的对象存储，是否和这个思想背道而驰了呢？背后是什么样的因素在推动这个转变呢？
*   Hadoop体系中的**Hive**，也是一种常用的分布式数据仓库，云上大数据服务中一般也都包含了这个组件。那既然有了Hive，为什么还要研发Redshift这样的分析型数据库呢？它们的应用场景有什么不同？

欢迎你在留言区和我互动。如果觉得有收获，也欢迎你把这篇文章分享给你的朋友。感谢阅读，我们下期再见。